<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="toolbar_title">अग्निहोत्र</string>
    <string name="lblinfo">श्री माधवजी पोतदार साहेब \n 1915&#8211;1974 \n अग्निहोत्र विधि के पुनरुजीवन कर्ता</string>
    <string name="lblclick">आगे जाने के लिए स्क्रीनपर कहीं भी स्पर्श करें</string>
    <string name="lblMenu">मेनू</string>

    <string name="lstAbout_agnihotra">अग्निहोत्र क्या है ?</string>
    <string name="lstProcedure">विधि</string>
    <string name="lstMantras">मन्त्र</string>
    <string name="lstAbout_madhavashram">माधव आश्रम</string>
    <string name="lstGallery">चित्र-दीर्घा</string>
    <string name="lstContact_us">संपर्क करें</string>

    <!-- Location input fragment -->
    <string name="txtSearchByPlace">जगह के नाम से खोजें</string>
    <string name="txtSearchByLocation">अक्षांश&#8211;रेखांश से खोजें</string>
    <string name="enterplace">कृपया जगह के नाम दर्ज करें</string>
    <string name="txtLatitude">कृपया अक्षांश दर्ज करें</string>
    <string name="txtLongitude">कृपया रेखांश दर्ज करें</string>
    <string name="btnSelect">तारीख चुनें</string>
    <string name="btnGetTime"> समय पायें</string>
    <string name="btnCurrentYear"> वर्तमान वर्ष</string>

    <string name="january">जनवरी</string>
    <string name="february">फरवरी</string>
    <string name="march">मार्च</string>
    <string name="april">अप्रैल</string>
    <string name="may">मई</string>
    <string name="june">जून</string>
    <string name="july">जुलाई</string>
    <string name="august">अगस्त</string>
    <string name="september">सितम्बर</string>
    <string name="october">अक्टोबर</string>
    <string name="november">नवम्बर</string>
    <string name="december">दिसंबर</string>

    <string name="lblDay">"तारीख "</string>

    <!-- About Agnihotra -->
    <string name="lblAboutAgnihotra"> हर दिन सूर्योदय-सूर्यास्त के समय नियमितरूपसे किया जा सके ऐसा लघु यज्ञ है अग्निहोत्र ! अन्य सभी यज्ञ किसी विशेष उद्देश्यसे या किसी विशेष समय पर किये जाते हैं l परन्तु अग्निहोत्रके साथ ऐसा नहीं, इसे प्रतिदिन सूर्योदय-सूर्यास्त पर नियमिततासे पूरे जीवनभर किया जा सकता है l यह हमारे जीवनका एक अंग बन जाता है और इसके करनेसे हमारा जीवन उद्देश्यपूर्ण या सार्थक हो जाता है l</string>
    <string name="lblPollutionSubHeading">प्रदूषण और अग्निहोत्र</string>
    <string name="lblAboutPollution">पर्यावरण प्रदूषणके हानिकारक प्रभावोंसे सुरक्षित होने के लिए अग्निहोत्र एक अत्यंत सहज और सरल साधन है l वायुमंडल शुद्ध होने से हमारी जीवन-ऊर्जा अर्थात प्राण शुद्ध होते हैं और प्राणों के शुद्ध होने से मन शुद्ध होता है l सुखी जीवन के लिए अत्यंत आवश्यक है मन की शुद्धता l कोई भी व्यक्ति जो अपना जीवन सफल एवं अनुशासित बनाने की इच्छा या इरादा रखता है, वह अग्निहोत्र की इस विधि को तत्काल अपना सकता है l</string>
    <string name="lblSahab">महानुभाव श्रीमान माधवजी पोतदार साहब</string>
    <string name="lblAboutSahab">महानुभाव श्रीमान पोतदार ‘साहब’ ने 1963 में कहा था कि, ”घर-घर प्रचार अग्निहोत्र का, यही स्वरुप है सत्य-धर्म का l” श्रीमान पोतदार’साहब’ का जन्म 1 अक्टोबर 1915 को विदिशा, मध्यप्रदेश में हुआ l पिता श्री गोविन्दराव तथा माता राधाबाई पोतदार की दूसरी संतान ही माधवजी के नामसे विख्यात हुई l विलक्षण प्रतिभा और तीक्ष्ण बुद्धि के बल पर इस बालकने बचपनमें ही अपनी विशिष्ट पहचान बना ली थी l इनकी औपचारिक शिक्षा 1937 में पूर्ण हुई l इस वर्ष माधवजीने लखनऊ यूनिवर्सिटी की मेरिट लिस्टमें बी.कॉम. की परीक्षामें प्रथम श्रेणीमें प्रथम स्थान पाया था l उनकी इस उपलब्धि पर उन्हें स्वर्ण-पदकसे सम्मानित किया गया था l नौकरीके मोर्चे पर विभिन्न संस्थाओं-संगठनों में कार्य करते हुए अंततः वे भोपाल आये, ‘स्ट्रॉ प्रोडक्ट्स लिमिटेड’ में जनरल मैनेजर के पद पर l यहाँ उन्होंने छह वर्ष कार्य किया l यहाँ उन्होंने अपनी पहचान मिलके सभी कामगारोंके सर्वाधिक प्रिय एवं हितैषी मैनेजरके रूपमें स्थापित की l पोतदार’साहब’ मिल के कामगारोंके लिए भगवान थे,  अपने ‘मैनेजरसाहब’ की वे पूजा करते थे l “साहब” का मन दयार्द्र और सहानुभूति से भरा था l अपनी सुख-सुविधाओं से अधिक उन्हें अपने मातहतों के उचित अधिकारों और आवश्यकताओं की चिंता रहती थी l उनकी भव्य जीवन-शैली और रहन-सहन के ठाठ-बाट अत्यंत उच्च स्तर के थे, कि जिन्हें पाने के सपने सामान्य मनुष्य देखा करता है l वे व्यवस्थापन कौशल के विशेषज्ञ थे और इस मामले में कई कम्पनियों में सलाहकार भी थे l उनके प्रशासनिक कौशल और योग्यता की सर्वत्र प्रशंसा होती थी l 38 साल के जीवन में पोतदार’साहब’ के पास सब कुछ था - नाम, यश, पैसा और सफलता ! परन्तु वे आत्म-लुब्ध या आत्म-केन्द्रित व्यक्ति बिलकुल भी नहीं थे l स्वभाव से ही उदारमना पोतदार’साहब’ अपनी दान-शीलता और ज़रूरतमंदोंकी  मददके लिए प्रसिद्ध थे l उनकी नज़रोंमें मानवता ही सबसे बड़ा धर्म था l तथाकथित धार्मिक रस्मों-रिवाजों में उनकी ज़रा भी रूचि नहीं थी , वे इन सब बातोंसे हमेशा दूरी बनाये रखते थे l सन 1954 में, 39 वर्ष की आयु में अत्यंत नेकनीयत, सत्य-व्रती एवं दयालु-ह्रदय पोतदारसाहब के जीवन में एक प्रचंड परिवर्तन आया l हुआ यों कि ‘साहब’ने यह लाभदायक नौकरी छोड़कर अपना खुदका व्यवसाय शुरू करनेका फैसला किया l 1954 के मई माहके मध्यमें वे संयोगवश अक्कलकोट, शोलापुर (महाराष्ट्र) निवासी श्री गजाननमहाराज राजिमवाले से मिले l इस मुलाक़ातने ‘साहब’के मन पर कुछ ऐसा गहरा प्रभाव डाला कि वे सदाके लिए ‘श्रीजी’के अनुयायी बन गए l अक्कलकोट हफ्ताभर रहनेके बाद वे भोपाल लौटे और नया व्यवसाय ‘पोतदार एजेंसीज प्राइवेट लि.’ इस अपने नाम और अपने ही अंदाज़से शुरू किया l इधर नया धंधा लाभप्रद ढंगसे बढ़ रहा था और उधर ‘साहब’का ‘श्रीजी’ के प्रति प्रेम, श्रद्धा और भक्ति भी दिनोदिन बढती जा रही थी l फलस्वरूप जून, 1957 में ‘श्रीजी’ने उन्हें दीक्षा देकर अपना शिष्य बनाया l इसके साथही शुरू हुआ नित नयी आध्यात्मिक ऊंचाइयोंको छूनेवाला अत्यंत कठोर तपोमय जीवनक्रम ! अपनी आदत के अनुसार इस आध्यात्मिक क्षेत्र में भी ‘साहब’ मन-वचन-कर्म से आचरण में डूब गए और शीघ्र ही अपने लक्ष्य तक पहुँच गए l सद्गुरु के मार्गदर्शन में उन्होंने कुछ किताबें लिखीं, जैसे हिंदी में “अक्कलकोट स्वामी परिचय”, और ‘श्रीजी’ की संस्कृत कविता “सप्त-श्लोकी” का हिंदी अनुवाद और भाष्य, आदि l “सप्त-श्लोकी” का हिंदी अनुवाद करने के दौरान उन्होंने वेदों का महत्त्व जाना और वे वैदिक सिद्धांतों से प्रभावित हुए l हालांकि, उन्होंने जीवन में कभी भी वेदों को पढना तो दूर, वेदों की किताबों को देखा तक नहीं l अपने खुद के आध्यात्मिक अनुभवों के आधार पर ‘साहब’ने एक अंग्रेजी किताब लिखी, “इन सर्च ऑफ़ हैप्पीनेस” l किताब को पढनेके बाद ‘श्रीजी’ने उसे छपवाने के लिए कहा l तदनुसार अपने 44 वें जन्मदिन, 1 अक्टोबर,1959 को ‘साहब’ने छपी हुई पुस्तक ‘श्रीजी’को समर्पित की l तुरंत बाद विजयदशमी, 11 अक्टोबर, 1959 को, ‘श्रीजी’ के आदेश से उनकी उपस्थितिमें, उनकी चरण-पादुकाओं पर जल छोड़ते हुए तीन बार प्रतिज्ञा की, “ मैं श्रुतियों (वेदों) का पुनरुज्जीवन-कार्य निष्ठांपूर्वक करूंगा “ l 15 वर्ष पूर्व इसी विजयादशमीके दिन ऐसीही प्रतिज्ञा ‘श्रीजी’ने भी की थी, बस ‘साहब’ की प्रतिज्ञा में “कार्य” और “निष्ठापूर्वक” ये दो ही शब्द अधिक थे l क्योंकि ‘श्रीजी’की प्रतिज्ञा को, ‘श्रीजी’के संकल्प को व्यावहारिक रूप देनेका, जन-जन से वेद-धर्म का प्रत्यक्ष आचरण करवाने का कार्य ‘साहब’ को करना था l ‘साहब’के जीवन के अगले 15 वर्ष अपनी प्रतिज्ञा-पूर्ती के लिए भयंकर कठिनाइयों-बाधाओं का सामना करते हुए, हर स्तर पर कुर्बानियां देते हुए और हर तकलीफको कठोर तपस्याका हिस्सा मानते हुए गुज़रे थे l 15 वर्षों के इस कालखंड का हर एक पल, एक सच्चे धर्म-प्रचारक की अटल श्रद्धा और वचन-पालन के लिए सब कुछ न्योछावर कर देने वाले दृढसंकल्प के धनी ‘साहब’ का चित्रण करता है l इस परीक्षा की घडी में ‘साहब’ने जो जीवन जिया है और जो आदर्श उपस्थित किया है वह अप्रतिम है, अद्वितीय है l कोई भी परिवारवाला व्यक्ति ऐसा साहस नहीं दिखा सकता l “सर्वस्वत्याग’ शब्द को साकार करनेके लिए ‘साहब’ने अपने-आपको मानसिकरूपसे तैयार कर लिया था l शपथ-ग्रहणके तत्काल बाद, ‘श्रीजी’की आज्ञानुसार, ‘साहब’ सारे भारतकी सन्देश-यात्रा पर निकल पड़े l 4 नवम्बर 1959 से 23 मार्च 1960 तक, पांच महीनोंमें पांच यात्राओंमें, उन्होंने सभी दिशाओंमें सत्यधर्मका शुभ-सन्देश अपनी पुस्तक ‘इन सर्च ऑफ़ हैप्पीनेस’के प्रचार द्वारा किया l यात्राओंकी पूर्णता पर ‘श्रीजी’ने कहा था, “इन यात्राओंके माध्यमसे चारों दिशाओंको एक दैवी सन्देश देनेका महत्कार्य पोतदार’साहब’ द्वारा संपन्न हुआ, पोतदार’साहब’के अलावा अन्य कोई भी यह कार्य नहीं कर सकता था” l अभी अग्निहोत्रके प्रसारका समय नहीं आया था l यद्यपि ‘साहब’ने अपनी पुस्तक ‘इन सर्च ऑफ़ हैप्पीनेस’में इस विषयमें लिखा ज़रूर था ,लेकिन उन्होंने अग्निहोत्र की विधि प्रकट नहीं की थी l पुस्तकमें सिर्फ अग्निहोत्रका महत्त्व बताते हुए उन्होंने वैज्ञानिक बिरादरीको स्पष्ट चुनौती दी थी कि वे यज्ञके पर्यावरण पर होनेवाले प्रभावोंको भी अपने शोधकार्यमें शामिल करें l अगस्त,1961 में परिस्थितिवशात उन्हें अपने व्यवसायको बंद करना पड़ा l व्यवसायके बंद होनेसे आमदनीके सारे स्रोत भी बंद हो गए और निर्धनताके, निराश्रयता के दिन शुरू हुए l जैसा कि होता है, ऐसे हालातमें समाजमें नाम और इज्ज़त ख़त्म हो जाती है, और रिश्तेदार तथा मित्र भी किनारा कर लेते हैं l अब हम देखते हैं प्रतिज्ञा-पूर्ती के लिए वचन-बद्ध, साधन-हीन और मित्र-विहीन अकेले योद्धा सन्यासी को, जो दृढ-संकल्प के साथ हर संकट का सामना कर लक्ष्य-प्राप्ति के लिए तैयार खड़ा है ! ऐसी विकट परिस्थितिमें ‘साहब’के विचार-क्षेत्रमें प्राचीन पर लुप्त हो चुकी अग्निहोत्र विधि अस्तित्व में आई l कल्पनातीत बाधाओं का सामना करते हुए ‘साहब’ रात और दिन अपने लक्ष्य की ओर बढ़ रहे थे l उन्हें सत्य धर्म अर्थात यज्ञ, दान, तप, कर्म और स्वाध्याय का प्रचार-प्रसार करना था l उनके सामने प्रश्न था कि इन पांच में से किस आचरणका पहले प्रचार किया जाए किसका बाद में तथा कौन है इन पाँचों का आचरण करने में सक्षम हो सकता है ?   इन तथा ऐसे अनेक प्रश्नों का एक ही उत्तर मिला – “अग्निहोत्र” ! उन्होंने यह अनुभव किया कि सामान्य मनुष्यको अग्निहोत्र समझाना आसान है, इसे आचरणमें लाना भी मुश्किल नहीं और इसकी सकारात्मक प्रेरणासे धर्मके अन्य साधन क्रमशः आचरणमें आने लगेंगे l महीनों तक इस पर विचार करनेके पश्चात ‘साहब’ इस निर्णय पर पहुंचे कि सत्यधर्म के पुनरुज्जीवन के लिये  अग्निहोत्र का प्रचार-प्रसार ही उपयुक्त होगा l उनका ऐसा दृढ विचार होतेही उनसे मिलने बैरागढ, भोपालसे एक सज्जन श्री. हीरालालजी शर्मा आये l  ‘साहब’के कार्यमें रूचि लेकर उन्होंने 22 फरवरी 1963 से नित्य अग्निहोत्र का आचरण शुरू कर दिया l यह था सुबह-शाम दो आहुतियों का पहला अग्निहोत्र ! इस तरह 22 फरवरी 1963 एक ऐतिहासिक दिन बना जब ‘साहब’ के कार्य के अंतर्गत पहला अग्निहोत्र शुरू हुआ l तत्काल ही याने मार्च 1963 को ‘साहब’ने अग्निहोत्र की विधि देते हुए एक लेख लिखा l 1963 की शुरुआत में ही पूना की एक संस्था “सीकर्स ऑफ़ हैप्पीनेस” के अनुरोध पर ‘साहब’ने सत्य धर्म पर तेरह लेख लिखकर भेजे थे l इनमें से दूसरा लेख था “अग्निहोत्र’ पर l 1964 में ये सभी लेख एक पुस्तक के रूप में प्रकाशित हुए, जिसका नाम था “धर्म-पाठ’ l ‘साहब’का पक्का विश्वास था कि मनुष्य-जीवन की सभी कठिनाइयों और समस्याओं का एक ही उपाय है – अग्निहोत्र ! उन्होंने इस विधि का प्रचार-प्रसार शुरू कर जन-सामान्यके लिए ही उसे समर्पित कर दिया l अग्निहोत्र के प्रवर्तक, अग्निहोत्र के उपदेशक एकमात्र श्रीमान माधवजी पोतदार साहब हैं , अन्य कोई भी  नहीं ! 1962 में “साहब’ ने दो और किताबें लिखीं – हिंदी पद्य “मठ मंदिर मस्जिद गुरुद्वारा”  तथा अंग्रेजी गद्य “द लास्ट स्टेप” l 1966 तक 8-10 अग्निहोत्र भारत में शुरू हो चुके थे l पूना में 2-3, मुंबई में 2 तथा 3-4 लोग भोपाल में नियमित अग्निहोत्र आचरण कर रहे थे l मार्च 1966 में ‘साहब’ को भोपाल छोड़ना पड़ा l वे उज्जैन आये l उनका परिवार उनके साथ था l छः सदस्यीय परिवार का सबसे छोटा सदस्य केवल चार वर्ष का था ! उज्जैन में भी कठिनाइयों ने उनका पीछा न छोड़ा l परन्तु सभी परेशानियों पर मात करते हुए 15 फरवरी 1968 को उन्होंने अग्निहोत्र का प्रचार कार्य शुरू कर दिया l ईश्वर के कार्य के लिए सतही साधनों की ज़रूरत नहीं होती l ‘साहब का कार्य उनकी अविचल श्रद्धा और उनके स्पष्ट मार्गदर्शन के बल पर प्रगति करने लगा और सकारात्मक नतीजे मिलने लगे l दो साल उज्जैन रहकर ‘साहब अपने कार्य के हेड-क्वार्टर भोपाल लौटे और अगले चार वर्षों तक अविश्रांत रूपसे कठोर परिश्रम किया l 1971 में उन्होंने “पंचरत्न गोशाला” प्रारंभ की, अग्निहोत्रके लिए गायके गोबरके कंडे और गायका शुद्ध घी उपलब्ध करानेवाली पहली गोशाला ! 1972 में हिंदी मासिक-पत्रिका “धर्म-सूर्य”का प्रकाशन शुरू किया, सत्य-धर्म कार्यका पहला मुख-पत्र ! 1973 में ‘साहब’ने विशाल “मानव धर्म सम्मलेन” सफलतापूर्वक आयोजित किया, उनके द्वारा पुनरुज्जीवित सत्य-धर्म के अनुयायीजनों का पहला सम्मेलन ! पूरे भारतमें फैले सत्य-धर्म अर्थात अग्निहोत्र-शिक्षकोंकी पहली सभा उन्होंने जनवरी 1974 को आयोजित की, जिसमे बोलते हुए उन्होंने वर्तमान और भविष्यके अग्निहोत्र कायकर्ताओंके लिए स्पष्ट और अचूक मार्गदर्शन किया l आश्चर्यजनक गतिसे योजनापूर्वक ये सारे कार्य संपन्न करके 9 जून 1974 को उन्होंने देह-त्याग किया l जीवन के 58 वर्षों में से 15 वर्ष वे हर पल केवल हमारे लिए जिए l सत्य-धर्मके पुनरुज्जीवनके लिए, अग्निहोत्र-रूपी जीवनदायक कृति हमें देनेके लिए उन्होंने अकल्पनीय कष्ट सहे l उनके सामने ही अग्निहोत्र आचरणकर्ताओं की संख्या 5000 तक पहुँच गयी थी और सैकड़ों सेवा-भावी अग्निहोत्र प्रचारक कार्य-रत थे l वे पूर्ण आश्वस्त थे कि उन्होंने कार्यको इस स्थिति तक पंहुचा दिया है कि अब किसीके भी रोके वह रुकनेवाला नहीं l सरलहृदय ‘साहब’ निष्कपट-निश्च्छल थे, इसीलिए जीवन में अनेक बार उन्हें धोखा खाना पड़ा l एक प्रचारक, सत्य-धर्म के प्रचारक के नाते उन्होंने निस्स्वार्थ भाव से लोक-कल्याण का कार्य करते हुए कभी भी नाम, यश या धन की अपेक्षा नहीं की l इतना ही नहीं , जो ज्ञान उन्होंने अपने स्वयं के कठोर परिश्रम, तप और त्याग से प्राप्त किया था वह सारा उन्होंने सद्भाव-पूर्वक जन-जन को ही हस्तांतरित/समर्पित कर दिया l इसीलिए हम सब का नैतिक कर्तव्य है कि अग्निहोत्र के लिए उनके तप और त्याग का हम सदैव अहसास रखें l पूरे भूमंडल पर हर घर में या जहाँ कहीं भी अग्निहोत्र हो रहा है ऐसे सभी स्थानों पर अग्निहोत्र के साथ ‘साहब’ तथा ‘श्रीजी’ का स्मरण किया जाना चाहिए l इसी गुरु-शिष्य की जोड़ी ने वेदों के पुनरुज्जीवन का कार्य किया है l आज लाखों लोगों द्वारा अग्निहोत्र का आचरण किया जा रहा है, कल यह संख्या करोड़ोंमें पहुंचेगी l हमें यह हमेशा याद रखना होगा कि ‘साहब’के तप और त्यागके फलस्वरूप ही हमें अग्निहोत्र मिला है, वरना हम भी उन लोगोंमें गिने जायेंगे जिन्होंने उनके साथ धोखाधड़ी की l हम सब मनुष्य हैं और मनुष्य स्वभावतः दैवी उद्देश्य के लिए ही जीता है l ‘साहब’ने कृपापूर्वक करुणामय होकर हमें जो भी दिया है उसके लिय हम उनके प्रति सदा कृतज्ञ रहेंगे l ‘साहब’का जीवनचरित्र “महानुभावका अद्भुत दर्शन” जयंत पोतदार द्वारा लिखा हुआ उपलब्ध है l ‘साहब’ने स्वयं “परमसद्गुरु” का चरित्र इसी नाम से लिखा है l इसी तरह नलिनी माधवजी ने “साहब” का चरित्र इसी शीर्षक से लिखा है l ये सभी पुस्तकें स्पष्टतः बताती हैं ‘साहब’के संघर्षोंको और यह भी कि तमाम बाधाओं का सामना करते हुए ‘साहब’ने किस तरह अग्निहोत्र का पुनरुज्जीवन किया l यह विचित्र ही है कि आज अग्निहोत्र आचरणकरनेवाले १०% लोग भी यह नहीं जानते कि “परमसद्गुरु” उनके उपास्य हैं और श्री“साहब” उनके आदर्श ! इस दुनिया में किसी भी स्थान पर कोई भी व्यक्ति अगर अग्निहोत्र कर रहा है तो वह, स्त्री हो या पुरुष, मूलतः जगद्गुरु श्री ‘साहब’ का ही अनुयायी है l कृतघ्नता अमानवीय है l इसलिए हमें श्री ‘साहब’के प्रति हमेशा कृतज्ञ रहना चाहिए जिन्होंने हमें अग्निहोत्र देनेके लिए अपना सब कुछ बलिदान कर दिया l हम इस बात को हमेशा याद रखेंगे !</string>

    <!-- Procedure -->
    <string name="lblRulesHeading">अग्निहोत्रके नियम</string>
    <string name="lblRules1">1.  निश्चित समय</string>
    <string name="lblRules2">2.  विशिष्ट आकारका पात्र.</string>
    <string name="lblRules3">3.  गाय के गोबर के कंडों का अग्नि</string>
    <string name="lblRules4">4.  आहुतियाँ</string>
    <string name="lblRequisitesHeading">अग्निहोत्रके लिए आवश्यक</string>
    <string name="lblRequisites1">1.  स्टेप-पिरामिडके आकार और विशेष नाप का, ताम्बे या मिटटी से बना हुआ पात्र या कुंड l यह पात्र माधव आश्रममें उपलब्ध है l यह बाज़ार में नहीं मिलता l</string>
    <string name="lblRequisites2">2.  जहाँ पर अग्निहोत्र करें उस स्थानका पूरे वर्ष का सूर्योदय-सूर्यास्त का टाइम-टेबल l अपने शहर का टाइम-टेबल ई-मेल द्वारा माधव आश्रम से प्राप्त करें या फिर इन्टरनेट प्लेस्टोर पर  ‘agnihotra app’ खोजें और ‘agnihotra time(madhavashram)’ यह app डाउनलोड करें l</string>
    <string name="lblRequisites3">3.  दो बूँद गाय का घी और चुटकी भर अक्षत चांवल एक समयके अग्निहोत्रके लिए पर्याप्त हैं l पूरे महीने सुबह-शाम अग्निहोत्र करनेके लिए 250 ग्राम अक्षत चांवल तथा 50 ग्राम गायका घी लगेगा l अगर गायका दूध उपलब्ध हो तो इतनी कम मात्रामें गायका घी घरमें भी बनाया जा सकता है l अग्निहोत्र में केवल गाय का घी ही लगता है, अन्य कोई भी घी नहीं चलेगा l</string>
    <string name="lblRequisites4">4.  शुद्धतापूर्वक बनाये हुए गायके गोबरके सूखे कंडे l एक समय के अग्निहोत्र के लिए दो कंडे पर्याप्त हैं l</string>
    <string name="lblRequisites5">5.  कंडों को जलाने के लिए देशी कपूर और माचिस l ताम्बे या मिटटी के पात्र में प्रज्ज्वलित अग्नि में ही आहुतियाँ देनी हैं l</string>
    <string name="lblHowToPerformHeading">कैसे करें !</string>
    <string name="lblPerform1">मान लीजिये कि आज जुलाईकी पहली तारीख है l टाइम-टेबलमें आजकी तारीखमें सूर्यास्तका समय देखिये l समय है 7 बजकर 6 मिनिट l तो इस समय से 10 मिनिट पहले आप पात्रके बीचमें खाली जगह छोड़ते हुए कंडे के टुकड़े जमाकर कपूर द्वारा अग्नि प्रज्वलित कर दें l</string>
    <string name="lblPerform2">माचिससे कपूरको जलाकर कंडेके टुकडोको &#8211;प्रज्ज्वलित करें &#8211; ८-९ मिनिट में कंडे जलकर आहुति के लिए तैयार हो जायेंगे l</string>
    <string name="lblPerform3">  सूर्यास्त के 1 मिनिट पहले एक हथेलीमें दो चुटकी चांवल लेकर उनमें दो बूँद घी चुपड़ें l अब इन घी लगे चांवलोंको दो हिस्सोंमें बाँट दें l दो आहुतियाँ तैयार हैं l</string>
    <string name="lblPerform4">घडी में 7 बजकर 6 मिनिट होते ही घी लगे चांवलों का एक हिस्सा या आहुति दूसरे हाथ से उठा लें और नीचे लिखे मन्त्र को साफ़ और स्पष्ट आवाज़ में कहें -</string>
    <string name="lblPerformMantra1">“अग्नये स्वाहा”</string>
    <string name="lblPerform5">अब पहली आहुति सावधानीसे, धीरे से अग्नि में छोड़ दें l आहुति देते ही लौ या धुआं निकलेगा l तुरंत बाद शेष मन्त्र कहें -</string>
    <string name="lblPerformMantra2">“अग्नये इदं न मम l”</string>
    <string name="lblPerform6">यह हुआ पहला मन्त्र और पहली आहुति l अब हथेलीमें बाकी बचे चावल दूसरे हाथसे उठा लें और इसी तरह से दूसरा मन्त्र कहते हुए दूसरी आहुति दें -</string>
    <string name="lblPerformMantra3">“प्रजापतये स्वाहा”</string>
    <string name="lblPerform7">आहुति देकर शेष मन्त्र कहें -</string>
    <string name="lblPerformMantra4">“प्रजापतये इदं न मम l”</string>
    <string name="lblPerform8">शाम की अग्निहोत्र विधि पूर्ण हुई l इन दो आहुतियोंको जलनेमें लगभग दो मिनिट का समय लगेगा, आहुतिके जलनेसे लौ निकलेगी या धुआं निकलेगा l आहुति देनेके बाद सीधा तनकर बैठें और अपनी नज़र  प्रज्ज्वलित अग्नि पर रखें, जब तक कि आहुति भस्म न हो जाए l आहुति भस्म होनेके बाद आप उठ सकते हैं या फिर इस पवित्र वातावरणमें ध्यान, योगासन प्रार्थना या अपनी नित्यकी उपासना कर सकते हैं l</string>
    <string name="lblPerform9">सुबह का अग्निहोत्र ठीक इसी तरह सूर्योदय के निश्चित समय पर हर रोज़ करें l सिर्फ सुबह के पहले मन्त्र में मामूली परिवर्तन है l सूर्योदय के मन्त्र इस प्रकार हैं -</string>
    <string name="lblPerformMantra5">“सूर्याय स्वाहा”</string>
    <string name="lblPerform10">(पहली आहुति अग्नि में अर्पित करें l)</string>
    <string name="lblPerformMantra6">“सूर्याय इदम् न मम l”</string>
    <string name="lblPerform11">दूसरा मन्त्र वही है जो शाम को था -</string>
    <string name="lblPerformMantra7">“प्रजापतये स्वाहा”</string>
    <string name="lblPerform12">(दूसरी आहुति अग्नि में अर्पित कर कहें-)</string>
    <string name="lblPerformMantra8">“प्रजापतये इदम् न मम l”</string>
    <string name="lblPerform13">अग्निहोत्र के समय उपस्थित अन्य लोग मंत्र उच्चारण कर सकते है, पर आहुति एक ने ही देनी है l अग्निहोत्रके लिए नहाना ज़रूरी शर्त नहीं है l सुबह के अग्निहोत्र के पहले नहा लेना अच्छा रहता है, सूर्यास्त का अग्निहोत्र हाथ-पैर धोकर किया जा सकता है l जहाँ तक हो अग्निहोत्र के पहले शारीरिक स्वच्छता शुद्धता का पालन करें l  </string>

    <!-- Mantras -->
    <string name="lblSunriseMantraHeading">सूर्योदय का मंत्र</string>
    <string name="lblSunsetMantraHeading">सूर्यास्त का मंत्र</string>

    <!-- About Madhavashram -->
    <string name="lblAboutMadhavashram">यही वह स्थान है जहाँ विश्व का, इस युग का पहला अग्निहोत्र शुरू हुआ था l भारतीय पंचांग के अनुसार उस दिन “महाशिवरात्रि” थी और तारीख थी शुक्रवार, 22 फरवरी 1963 ! इस दिन शाम के समय श्रीमान माधवजी पोतदारसाहबके निर्देश और मार्गदर्शनके अनुसार भोपालके पास बैरागढ़कलांके निवासी श्री हीरालालजी शर्मा ने “अग्नये स्वाहा”के उच्चारणके साथ जिस पहले अग्निहोत्रकी शुरुवात की थी, उसका आचरण आज पूरे भूमंडलपर फैल चूका है l यह सर्वत्र इतने विशाल पैमाने पर प्रसारित हुआ कि  राष्ट्रीयता, जाति, वर्ग, धर्म, रंग, आयु और लिंगके भेद-भावसे परे धरतीके लगभग सभी देशोंके लोगोंके जीवनका अग्निहोत्र एक आवश्यक अंग बन गया है l इसके लाभदायक परिणामों ने उनकी ज़िन्दगी को खुशहाल, तंदुरुस्त और संतोषमय बना दिया है l महानुभाव श्रीमान माधवजी पोतदारसाहब प्रत्यक्ष रूप से अपने कार्य-क्षेत्र “माधवआश्रम”, बैरागढ, भोपालमें वर्ष 1973 में रहने आ गए थे l हालाँकि उनका कार्य इसी बैरागढमें दस वर्ष पूर्व ही आरम्भ हो गया था l पहला अग्निहोत्र आचरण शुरू करवाने के बाद ‘साहब’ ने अग्निहोत्र के प्रचारका कार्य 1968 से उज्जैनमें शुरू किया l अग्निहोत्र आचरणकर्ताओंकी संख्या जब 100 के ऊपर पहुंची तब ‘साहब’ ने अपनी अपंजीकृत संस्था का नाम “सत्य धर्म प्रचार-प्रसार” रखा और ध्येय-वाक्य रखा “ घर-घर में ,जन-जन तक” l इन पहले 100 अग्निहोत्रियों में ज्यादातर इन चार राज्यों के थे – मध्यप्रदेश, उत्तरप्रदेश, राजस्थान और महाराष्ट्र l एक साल के अन्दर ही यह संख्या 1000 तक तक पहुँच गयी और 1973 में 4000 से ऊपर ! इस तरह अपने कार्य को एक सुदृढ़ आधार और आकार देकर 9 जून 1974 को ‘साहब’ने देह-त्याग किया l माधवाश्रम के मध्य में एक छोटीसी पर सुन्दर कुटिया है “सुदर्शन”, जहाँ ‘साहब’ की शिष्या और उत्तराधिकारी, आश्रम की वर्तमान प्रमुख श्रीमती नलिनी माधवजी प्रतिदिन सभी आगंतुकों से मिलती हैं l. ‘श्रीजी’ का आश्वासन है –</string>
    <string name="lblShreeSays">“यहाँ केवल वही आयेगा जिसका कल्याण होना है l“</string>

    <!-- Gallery -->
    <string name="txtAgnidhaam">अग्निधाम</string>
    <string name="txtSahabSamadhi">युगप्रवर्तक श्री“साहब”की समाधी</string>
    <string name="txtMatajiSamadhi">माताजी की समाधी</string>
    <string name="txtParshuramTemple">भगवान परशुरामका मंदिर</string>
    <string name="txtParshuramIdol">भगवान् परशुराम की प्रतिमा</string>
    <string name="txtYagyashaala">यज्ञ-शाला</string>
    <string name="txtKundYagyashaala">यज्ञशालाका अग्निकुंड</string>
    <string name="txtSudarshan">सुदर्शन</string>

    <!-- Contact Us -->
    <string name="lblAddressHeading">पता :</string>
    <string name="lblAddress1">महानुभाव श्री माधवजी संस्थान (न्यास)</string>
    <string name="lblAddress2">माधव आश्रम</string>
    <string name="lblAddress3">सीहोर रोड,</string>
    <string name="lblAddress4">बैरागढ़, भोपाल (म.प्र.)</string>

    <string name="lblWebsite">" वेबसाइट :"</string>
    <string name="lblContactPersonHeading">संपर्क-सूत्र :</string>
    <string name="lblContactPerson1">विजया जी</string>
    <string name="lblContactPerson2">डॉ विवेक पोतदार</string>
    <string name="lblContactPerson3">श्री प्रसाद कुशवाहा</string>
    <string name="lblContactPerson4">श्री स्वप्निल तोलम्बीया</string>
    <string name="lblContactPerson5">श्री कनिष्क बन्सोड़े</string>

    <string name="search_place_internet_error_message">स्थान नहीं मिल रहा l कृपया अपने इन्टरनेट कनेक्शन की जांच करें</string>
    <string name="search_place_general_error_message">लोकेशन नहीं मिल रही.</string>
    <string name="city_location_error_message">आपके स्थान का अक्षांश-रेखांश नहीं मिल रहा</string>

    <string name="menu_current_location">वर्तमान लोकेशन</string>
    <string name="menu_savepdf">पीडीएफ सेव करें</string>

    <!-- Common -->
    <string name="lblAM">प्रातः</string>
    <string name="lblPM">सायं</string>
    <string name="lblSunrise">सूर्योदय</string>
    <string name="lblSunset">सूर्यास्त</string>
    <string name="btnOK">ठीक है</string>
    <string name="city_unknown">अज्ञात</string>
    <string name="lstLanguage">भाषा</string>

</resources>